專訪《地厚天高》導演林子穎

紀錄片《地厚天高》的最後一幕，鏡頭對準梁天琦，拍下了他彈着結他，掃着和弦，自彈自唱了這首Beyond在香港回歸兩年後的作品，彷似一個普通如你我的青年，導演林子穎說︰「這套紀錄片刻意去政治化，希望能夠呈現一個不同的梁天琦給觀眾。」

2016年年初，代表「本土民主前線」梁天琦高舉「時代革命，世代之爭」，後雨傘本土派站出一個抗爭青年，年青都投射在他的身上。這種政治情節，在歷史上發生了很多次。事過境遷，梁天琦已宣佈退黨，「世代之爭」好像未上場已落幕，年輕人對於「梁天琦」這三個字仍標籤着他們寄托的希望。

梁天琦選擇了時代，然而鎂光燈背後，他只是一個平凡的年輕人。

時值去年二月，林子穎剛完成了上一套紀錄片《未竟之路》，剛好出現了旺角騷亂及其後的立法會新界東補選。當時梁天琦的名聲冒起得很快，氣勢如虹，成了社會上的焦點人物。補選前夕，梁天琦在沙田大會堂露天廣場舉行了造勢大會，林子穎前往觀察，晚會的氣氛令她感受很深刻︰「看到參與的支持者很熱情，好真心去支持這個人。」於是，記錄梁天琦的念頭萌生。

只是，林子穎沒有料到，拍攝出來的最後成品，與當初的想法竟相距甚遠。

「二月的時候，梁天琦的現象某程度是代表了年輕人的新希望，心態可能是拍攝那些熱血的年輕人，可能是很年輕社運人的narrative，即是少年如何對抗政權或老屎忽政治的二元對立論述，初步的構思是這樣的。」這個想法，也源於自身對於梁天琦的印象，來自大眾媒體的報導及選舉論壇的種種，「幾有魅力，幾有承擔」。

直到真正開機拍攝，也許梁天琦對鏡頭存戒心，林子穎覺得梁天琦並不合作︰「頭幾次訪問都是，佢講啲嘢好官腔，唔真，其實係會feel到的。同埋佢份人唔係好理人，那時對佢印象不是特別好。」直至一次，林子穎和本土民主前線合作放映《未竟之路》，事後的問答環節，有觀眾問及導演如何看待受訪者在一年間的轉變時，林子穎答道︰「我覺得Billy（馮敬恩，被訪者之一）無以前咁開心，好像多了很多顧慮。」就在當晚，梁天琦主動聯絡她，跟她說自己也正在經歷類似的心境，「之後佢就開始比較肯講嘢。」

幾時再上話呀。。。未睇

褲妹 我想睇

今日朝早十點有飛買
準時買啊

我知 但係無credit card

咁慘，屋企人無咩

屋企人唔得閒理我
不過最後有frd幫我買
褲妹有買

有冇人有多張飛 唔撚記得咗

唔記得左買

又有得買啦